\documentclass[professional font]{beamer}

%\usetheme[usetitleprogressbar]{m}
\setbeamertemplate{headline}{}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{xspace}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}        % used for the two-column index
\usepackage{takahashi}
\newcommand{\stack}[1]{\begin{tabular}{@{}l@{}}#1\end{tabular}}
% \newcommand{\large}[1]{\large{\bf{#1}}\\}

\usepackage{beton}
\usepackage{euler}
\usepackage[T1]{fontenc}
% \newfonbfamily\text[Scale=MatchUppercase]{FiraSans-Regular}
% \newfonbfamily\bf[Scale=MatchUppercase]{FiraSans-Medium}
% \usepackage{setspace}
% \usepackage{mathspec}
% \newfonbfamily\text[Scale=MatchUppercase]{FiraSans-Regular}
% \newfonbfamily\bf[Scale=MatchUppercase]{FiraSans-Medium}
% \setmathsfont(Digits,Latin,Greek){DroidSans}
% \setsansfont{FiraSans-Light}
% \setmonofont{Inconsolata}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{xspace}
\usepackage{booktabs}
%\usepackage{enumitem}
%\setitemize{itemsep=10pt}
\usepackage{pgfplots}
\usepgfplotslibrary{dateplot}
%\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,matrix,fit,patterns,positioning,matrix,decorations.pathreplacing,backgrounds,positioning,calc,shapes.misc,mindmap}
\usepackage{listings}

%\input{../../commands}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%% for beamer style %%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\definecolor{dblue}{HTML}{205488}
\definecolor{lblue}{HTML}{adc0d3}
\definecolor{dgreen}{HTML}{4F8355}
\definecolor{lgreen}{HTML}{BBCFBD}
\definecolor{yellow}{HTML}{F9EB0F}
%\definecolor{yellow}{HTML}{F99E0F}
% \definecolor{red}{HTML}{FF4848}
\definecolor{red}{HTML}{CC0000}
\definecolor{greenalg}{HTML}{2cca2c}
\definecolor{ggrey}{HTML}{303030}
\definecolor{lgrey}{HTML}{505050}
\definecolor{vlgrey}{HTML}{909090}
\definecolor{mybordercol}{HTML}{2ca92c}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%% for tikz style %%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\definecolor{mybl}{HTML}{62ABAB}
\definecolor{myblued}{HTML}{236DFF}
\definecolor{mybluedl}{HTML}{239BFF}
\definecolor{mybluel}{HTML}{697Fd4}
\definecolor{myredd}{HTML}{c31313}
\definecolor{myredl}{HTML}{c36767}
\definecolor{mygreend}{HTML}{2ca92c}
\definecolor{mygreenl}{HTML}{79a979}
%\definecolor{myyellowd}{HTML}{F9EB0F}
\definecolor{myyellowd}{HTML}{d3d532}
\definecolor{mypinkd}{HTML}{E227A7}
\definecolor{myyellowl}{HTML}{e2a97c}
\definecolor{mybrown}{HTML}{442e0c}
\definecolor{mydpink}{HTML}{4d4d7c}
\definecolor{mylblue}{HTML}{338DF3}
\definecolor{mygreenyellow}{HTML}{ABF484}

\beamertemplatenavigationsymbolsempty
\setbeamertemplate{footline}[frame number]
\setbeamertemplate{headline}[default]


\setbeamercolor{itemize item}{fg=ggrey!80!vlgrey}
\setbeamertemplate{itemize item}{$\blacktriangleright$}
\setbeamertemplate{itemize subitem}{$\blacktriangleright$}
\setbeamertemplate{itemize subsubitem}{$\blacktriangleright$}
\setbeamercolor{enumerate item}{fg=ggrey!80!vlgrey}
\defbeamertemplate{enumerate item}{roman}{\textbf{\theenumi.}}
\defbeamertemplate{enumerate subitem}{alpha}{\textbf{\theenumii .}}
\setbeamertemplate{enumerate item}[roman]
\setbeamertemplate{enumerate subitem}[alpha]
\setbeamerfont*{section in toc}{series=\bfseries}
\setbeamercolor*{background canvas}{bg=white}
\setbeamercolor*{normal text}{fg=ggrey}
\setbeamercolor*{title}{fg=mygreend!70!ggrey}
\setbeamerfont*{title}{series=\bfseries,size=\Large}
\setbeamercolor*{bibliography entry author}{fg=ggrey}
\setbeamercolor*{qed symbol}{bg=ggrey,fg=vlgrey}
\setbeamercolor*{item}{bg=ggrey,fg=ggrey!80!vlgrey}
\setbeamercolor*{enumerate}{bg=ggrey,fg=ggrey!80!vlgrey}
\setbeamercolor*{section in toc}{bg=ggrey,fg=ggrey!80!vlgrey}
\setbeamercolor*{block title}{bg=,fg=green!70!ggrey}
\setbeamercolor*{alerted text}{bg=,fg=mygreend!65!ggrey}
\setbeamercolor*{block body}{,fg=ggrey!80!vlgrey}
\setbeamercolor*{block title example}{,fg=yellow}
\setbeamercolor*{block body example}{bg=,fg=ggrey!80!vlgrey}
\setbeamertemplate{bibliography item}[text]
\setbeamertemplate{bibliography entry title}{}
\setbeamertemplate{bibliography entry location}{}
\setbeamertemplate{bibliography entry note}{}
\setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=false]
\setbeamertemplate{frametitle}[default][center]{}
\setbeamerfont*{frametitle}{size=\large}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=ggrey!20!black}
\setbeamercolor{caption name}{fg=ggrey!20!black}
\setbeamertemplate{footline}{}

\geometry{,
  hmargin=0.9cm, vmargin=0.2cm, head=0cm, headsep=0pt,foot=0cm} 
% \setbeamersize{text margin left=7mm,text margin right=7mm}
% \addtolength{\headsep}{0.6cm}
% \addtolength{\foot}{0.6cm}

\newcommand{\plainbg}{%
    \tikz[remember picture,overlay] {%
          \onslide<1-> {
          \fill[black, fill opacity=0.5] (current page.north west) rectangle
            (current page.south east);
                             }}
          }
\newcommand{\btr}{\ensuremath{\blacktriangleright}\xspace}
\newcommand{\pbtr}{\phantom{\ensuremath{\blacktriangleright}}\xspace}
\newcommand{\Z}{\ensuremath{\mathbb{Z}}\xspace}
\newcommand{\Q}{\ensuremath{\mathbb{Q}}\xspace}
\newcommand{\er}{\ensuremath{\mathcal{R}}\xspace}
\newcommand{\lcm}{\text{lcm}}
\newcommand{\sdeg}{\text{sdeg}}
\newcommand{\spoly}{\text{spoly}}
\newcommand{\gpoly}{\text{gpoly}}
\newcommand{\slimgb}{\text{\text{sgb}}}
\newcommand{\mslimgb}{\text{\text{m-sgb}}}
\newcommand{\std}{\text{\text{STD}}}
\newcommand{\hba}{\text{\text{HBA}}}
\newcommand{\sigSym}{\text{\text{sig}}}
\newcommand{\sig}[1]{\sigSym\hspace*{-2pt}\left({#1}\right)}
\newcommand{\degg}[1]{\text{\text{deg}}\hspace*{-2pt}\left({#1}\right)}
\newcommand{\tail}[1]{\text{\text{tail}}\hspace*{-2pt}\left({#1}\right)}
\newcommand{\ecart}[1]{\text{\text{ecart}}\hspace*{-2pt}\left({#1}\right)}
\newcommand{\lc}[1]{\text{\text{lc}}\hspace*{-2pt}\left({#1}\right)}
\newcommand{\lm}[1]{\text{\text{lm}}\hspace*{-1pt}\left({#1}\right)}
\newcommand{\lt}[1]{\text{\text{lt}}\hspace*{-2pt}\left({#1}\right)}
\newcommand{\spair}[2]{\text{{\text sp}}\hspace*{-2pt}\left({#1,#2}\right)}
\newcommand{\gpair}[2]{\text{{\text gp}}\hspace*{-2pt}\left({#1,#2}\right)}
\newcommand{\zero}{\textcolor{vlgrey}{0}}

\begin{document}

\takahashi{\stack{
    \vspace*{2mm}
    Ein wenig Krypto
}}

% \takahashi{\stack{
%     \textbf{\#0}\\
%     Gr\"obner bases
% }}
%
% \takahashi{\stack{
%     Tool in algebraic geometry and computational algebra
% }}
%
\takahashi{\stack{
    \textbf{Caesar} Verschl\"usselung\\[1em]
    Jeder Buchstabe wird durch den im Alphabet\\
    \textcolor{red}{drei Stellen sp\"ateren} Buchstaben ersetzt.
}}

\takahashi{\stack{
    $
    \begin{array}{ccc}
    A & \textcolor{red}{\mapsto} & D\\
    B & \textcolor{red}{\mapsto} & E\\
    % C & \mapsto & F\\
    \vdots & \vdots & \vdots\\
    % X & \mapsto & A\\
    Y & \textcolor{red}{\mapsto} & B\\
    Z & \textcolor{red}{\mapsto} & C\\
    \end{array}
    $ \\
}}

\takahashi{\stack{
    Doohv nodu?
}}

\takahashi{\stack{
    $
    \begin{array}{cccccccccc}
    D&o&o&h&v&\;\;&n&o&d&u\\
    \textcolor{red}{\uparrow}&\textcolor{red}{\uparrow}&\textcolor{red}{\uparrow}&\textcolor{red}{\uparrow}&\textcolor{red}{\uparrow}&&\textcolor{red}{\uparrow}&\textcolor{red}{\uparrow}&\textcolor{red}{\uparrow}&\textcolor{red}{\uparrow}\\
    A&l&l&e&s&\;\;&k&l&a&r
    \end{array}
    $
}}

\takahashi{\stack{
    Klar: K\"onnen auch Varianten von Caesar nutzen,\\
    z.B. das Alphabet um $6$ Stellen verschieben.
}}

\takahashi{\stack{
    ILP KPLZLT ALEA DBYKLU\\
    KPL IBJOZAHILU BT ZPLILU\\
    ZALSSLU CLYZJOVILU.
}}

\takahashi{\stack{
    H\"aufigkeit von Buchstaben in deutschen Texten?
}}

\takahashi{\stack{ \\
    \vspace{1em}
    $
    \begin{array}{rcr}
    1. & E & 17,40\%\\
    2. & N & 9,78\%\\
    3. & I & 7,55\%\\
    & \vdots &\\
    10. & U & 4,35\%\\
    11. & L & 3,44\%\\
    & \vdots &\\
    \end{array}
    $ \\
}}

\takahashi{\stack{
    Unser Text besteht aus $57$ Buchstaben.
}}

\takahashi{\stack{
    ILP KPLZLT ALEA DBYKLU\\
    KPL IBJOZAHILU BT ZPLILU\\
    ZALSSLU CLYZJOVILU.
}}

\takahashi{\stack{
    $13$ mal $L$ (ca. $22,8\%$) und $5$ mal $U$ (ca. $8,7\%$).
}}

\takahashi{\stack{ \\
    \vspace{1em}
    $
    \begin{array}{rcr}
    1. & E & 17,40\%\\
    2. & N & 9,78\%\\
    3. & I & 7,55\%\\
    & \vdots &\\
    10. & U & 4,35\%\\
    11. & L & 3,44\%\\
    & \vdots &\\
    \end{array}
    $ \\
}}

\takahashi{\stack{
    Caesar Verschl\"usselung mit Verschiebung um $7$ Stellen.\\[1em]
    $
    \begin{array}{ccc}
    A & \mapsto & H\\
    \vdots & \vdots & \vdots\\
    \textcolor{red}{E} & \mapsto & \textcolor{red}{L}\\
    \vdots & \vdots & \vdots\\
    \textcolor{red}{N} & \mapsto & \textcolor{red}{U}\\
    \vdots & \vdots & \vdots\\
    Z & \mapsto & G\\
    \end{array}
    $ \\
}}

\takahashi{\stack{
    Entschl\"usseln, indem wir jeden Buchstaben durch den im\\
    Alphabet \textcolor{red}{sieben Stellen fr\"uheren} Buchstaben ersetzen.
}}

\takahashi{\stack{
    BEI DIESEM TEXT WURDEN\\
    DIE BUCHSTABEN UM SIEBEN\\
    STELLEN VERSCHOBEN.
}}

\takahashi{\stack{
    Caesar Verschl\"usselung also angreifbar:\\[1em]
    \btr monoalphabetisch, H\"aufigkeitsanalyse\\[0.3em]
    \btr zu wenige Schl\"ussel: $25$
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{Vigen\`ere} Verschl\"usselung
}}

\takahashi{\stack{
    Verschiedene Varianten, die einfachste funktioniert so:\\[1em]
    \btr Nehme ein \textbf{Schl\"usselwort}, z.B.
    \textcolor{red}{KATZE}.\\[0.5em]
    \btr Jeder Buchstabe im Schl\"usselwort gibt uns eine\\
    \pbtr andere Verschiebung von ``$A$'' an:\\[0.2em]
    \pbtr ``$K$'' bedeutet $A \mapsto K$, also Verschiebung um $10$ Stellen.\\
    \pbtr ``$A$'' bedeutet $A \mapsto A$, also Verschiebung um $0$ Stellen.\\
    \pbtr ``$T$'' bedeutet $A \mapsto T$, also Verschiebung um $19$ Stellen.\\
    \pbtr ``$Z$'' bedeutet $A \mapsto Z$, also Verschiebung um $25$ Stellen.\\
    \pbtr ``$E$'' bedeutet $A \mapsto E$, also Verschiebung um $4$ Stellen.
}}

\takahashi{\stack{
    \btr Nehme den zu verschl\"usselnden Text und schreibe darunter\\
    wiederholt \textcolor{red}{KATZE}:\\[0.5em]
    $
    \begin{array}{cccccccccccccccccccccc}
    D&I&E&S&E&R&\;\;&T&E&X&T&\;\;&I&S&T&\;\;&G&E&H&E&I&M\\[0.5em]
    \textcolor{red}{K}&\textcolor{red}{A}&\textcolor{red}{T}&\textcolor{red}{Z}&\textcolor{red}{E}&\textcolor{red}{K}&\;\;&\textcolor{red}{A}&\textcolor{red}{T}&\textcolor{red}{Z}&\textcolor{red}{E}&\;\;&\textcolor{red}{K}&\textcolor{red}{A}&\textcolor{red}{T}&\;\;&\textcolor{red}{Z}&\textcolor{red}{E}&\textcolor{red}{K}&\textcolor{red}{A}&\textcolor{red}{T}&\textcolor{red}{Z}\\[1em]
    N&I&X&R&I&B&\;\;&T&X&W&X&\;\;&S&S&M&\;\;&F&I&R&E&B&L
    \end{array}
    $
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{Poly}alphabetische Verschl\"usselung:\\[1em]
    Mal wird ``$E$'' auf ``X'' verschoben,\\
    mal wird ``$E$'' auf ``I'' verschoben,\\
    \ldots
}}

\takahashi{\stack{
    Wie k\"onnen wir eine Vigen\`ere Verschl\"usselung brechen?
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{Kasiski} Test\\[1em]
    \btr Suche Folgen von (z.B. drei) Buchstaben, die wiederholt\\
    \pbtr im verschl\"usselten Text vorkommen.\\[0.5em]
    \btr Bestimme die Abst\"ande dieser Folgen im Text.\\[0.5em]
    \btr Der \textbf{gr\"o\ss te gemeinsame Teiler} ist dann wahrscheinlich\\
    \pbtr die L\"ange des Schl\"ussels.\\[0.5em]
    \btr Nimm diese Schl\"ussell\"ange $k$ und betrachte den $1.$, den\\
    \pbtr $(k+1)$ten, den $(2k+1)$ten, \ldots Buchstaben. Alle sind wahrscheinlich\\
    \pbtr mit \textcolor{red}{derselben Caesar Verschiebung} $m$ verschl\"usselt.\\[0.5em]
    \btr Betrachte nun den $2.$, den $(k+2)$ten, den $(2k+2)$ten, \ldots
    Buchstaben.\\
    \pbtr Alle sind nun wieder mit \textcolor{red}{derselben Caesar Verschiebung} $n$ verschl\"usselt.\\[0.5em]
    \btr \ldots
}}

\takahashi{\stack{
    WERRWGCWFYVRPSPWERRIKKXGMW
}}

\takahashi{\stack{
    \textcolor{red}{WERR}WGCWFYVRPSP\textcolor{red}{WERR}IKKXGMW
}}

\takahashi{\stack{
    \textcolor{red}{WERR}WGCWFYVRPSP\textcolor{red}{WERR}IKKXGMW\\[1em]
    $15$ Zeichen Abstand\\[0.4em]
    $\Rightarrow$ Schl\"ussell\"ange ist $1$, $3$, $5$ oder $15$.
}}

\takahashi{\stack{
    Ausprobieren liefert hier Schl\"ussell\"ange $3$.
}}

\takahashi{\stack{
    Schl\"ussel ist $KEY$, Nachricht lautet:\\[1em]
    \textcolor{red}{MATH}SISSHORTFOR\textcolor{red}{MATH}EMATICS
}}

\takahashi{\stack{
    Schl\"usselaustausch?
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{Public-key} Kryptographie
}}

\frame{
    \begin{tikzpicture}[scale=0.65, transform shape]
        \onslide<2-> {
            \filldraw[fill=lgrey, draw=ggrey, fill opacity=0.2] (3.5,-2) ellipse (12em and 16em);
        }
    \onslide<1-> {
        \node[rectangle, minimum width=3cm, minimum height=1cm, rounded corners, text centered,
            fill=mygreend!40!ggrey, draw=, text=white, inner ysep=1em, inner xsep=1em] (key) at
                (3.5,1.5) {
                    \begin{minipage}{100pt}
                    \begin{center}
                    \textcolor{white}{Zwei Schl\"ussel}\\
                        \textcolor{white}{$(P,Q)$}
                    \end{center}
                    \end{minipage}
                };
    }
    \onslide<2-> {
        \node[rectangle, minimum width=3cm, minimum height=1cm, rounded corners, text centered,
            fill=myblued!40!ggrey, draw=, text=white, inner ysep=1em, inner xsep=1em] (public key) at
                (-5,-2) {
                    \begin{minipage}{120pt}
                    \begin{center}
                    \textcolor{white}{\"offentlicher Schl\"ussel $P$}
                    \end{center}
                    \end{minipage}
                };

        \node[rectangle, minimum width=3cm, minimum height=1cm, rounded corners, text centered,
            fill=myblued!40!ggrey, draw=, text=white, inner ysep=1em, inner xsep=1em] (private key) at
                (3.5,-2) {
                    \begin{minipage}{140pt}
                    \begin{center}
                    \textcolor{white}{privater Schl\"ussel $Q$}
                    \end{center}
                    \end{minipage}
                };
        \path[->,shorten >=5pt, shorten <=5pt, thick, dashed, draw=red] (key) edge[in=90, out=-90] (public key);
        \path[->,shorten >=5pt, shorten <=5pt, thick] (key) edge[in=90, out=-90] (private key);
    }
    \onslide<3-> {
        \node[rectangle, minimum width=3cm, minimum height=1cm, rounded corners, text centered,
            fill=myredd!50!yellow, draw=, text=white, inner ysep=1em, inner xsep=1em] (message) at
                (-8,-6) {
                    \begin{minipage}{80pt}
                    \begin{center}
                    \textcolor{white}{Nachricht $N$}
                    \end{center}
                    \end{minipage}
                };

        \node[rectangle, minimum width=3cm, minimum height=1cm, rounded corners, text centered,
            fill=myredd!85!yellow, draw=, text=white, inner ysep=1em, inner xsep=1em] (cipher) at
                (-3,-6) {
                    \begin{minipage}{80pt}
                    \begin{center}
                    \textcolor{white}{verschl\"usselte Nachricht $V$}
                    \end{center}
                    \end{minipage}
                };
        \path[->,shorten >=5pt, shorten <=5pt, thick] (message) edge[in=180, out=90] (public key);
        \path[->,shorten >=5pt, shorten <=5pt, thick] (public key) edge[in=90, out=0] (cipher);
    }
    \onslide<4-> {
        \node[rectangle, minimum width=3cm, minimum height=1cm, rounded corners, text centered,
            fill=myredd!50!yellow, draw=, inner ysep=1em, inner xsep=1em] (original message) at
                (3.5,-5.5) {
                    \begin{minipage}{100pt}
                    \begin{center}
                    \textcolor{white}{unverschl\"usselte Nachricht $N$}
                    \end{center}
                    \end{minipage}
                };
        \path[->,shorten >=5pt, shorten <=5pt, thick, dashed, draw=red] (cipher) edge[in=180, out=0] (private key);
        \path[->,shorten >=5pt, shorten <=5pt, thick] (private key) edge[in=90, out=0] (original message);

    }
    \end{tikzpicture}
}

\takahashi{\stack{
    \textbf{RSA} - Rivest, Shamir, Adleman\\[1em]
    zugrundeliegende Idee:\\
    Multiplikation ist \textbf{einfach}, Primfaktorzerlegung ist
    \textbf{schwierig}\\[1em]
    $
    \begin{array}{ccccc}
    23 & \cdot & 27 & = & ?\\[0.5em]
    ? & \cdot & ? &=& 437
    \end{array}
    $
}}

\takahashi{\stack{
    \textbf{Generiere Schl\"ussel}\\
    Primzahlen $p$ und $q$, $n=pq$, eine Zahl $1 < d < n$ und\\
    eine Zahl $e$ mit $de \equiv 1 \bmod (p-1)(q-1)$\\[1em]
    \textbf{privater Schl\"ussel}\\
    $p$, $q$, $d$.\\[1em]
    \textbf{\"offentlicher Schl\"ussel}\\
    $n$, $e$.\\[1em]
    \textbf{Verschl\"usselung}\\
    Verwandle Nachricht $N$ in (eventuell mehrere) Zahlen $m < n$.\\
    Berechne Zahl $c = m^e \bmod n$.\\[1em]
    \textbf{Entschl\"usselung}\\
    Berechne $m = c^d \bmod n$.
}}

\takahashi{\stack{
    Warum funktioniert das?\\[1em]
    \textbf{Satz von Euler}\\
    $c^d \equiv \left(m^e\right)^d \equiv m^{ed} \equiv m^1 \equiv m \bmod n$.
}}

\takahashi{\stack{
    Warum ist das sicher?\\[1em]
    \textbf{Faktorisierung von Zahlen} ist schwierig:\\
    K\"onnen wir $n$ in $p$ und $q$ zerlegen, so\\
    k\"onnen wir $d$ berechnen.\\[1em]
    \textbf{Aber} eventuell gibt es andere Angriffe\\
    auf RSA die keine Faktorisierung ben\"otigen\\
    (einige bekannt f\"ur bestimmte Wahlen von $e$).
}}

\takahashi{\stack{
    Gdqnh.
}}
\takahashi{\stack{
    Iudjhq?
}}

\takahashi{\stack{
    Implementierung von Caesar in \textbf{Python3}
}}

\takahashi{\stack{
    \textcolor{red}{\url{docs.python.org/3/}}\\[0.5em]
    \btr \tt{import string}\\
    \btr \tt{string.ascii\_lowercase}\\
    \btr \tt{str.lower}\\[0.3em]
    \btr \tt{str.translate}\\
    \btr \tt{str.maketrans}\\[0.7em]
}}

\takahashi{\stack{
\tt{\#!/usr/bin/env python3}\\
\tt{import string}\\[1em]

\tt{def caesar(text, shift, abc=string.ascii\_lowercase):}\\
\tt{\hspace{2em}shifted\_abc = abc[shift:] + abc[:shift]}\\
\tt{\hspace{2em}return text.translate(text.maketrans(abc,
                shifted\_abc))}\\[1em]

\tt{message = input("Geben Sie die Nachricht ein: ")}\\
\tt{shift = int(input("Geben Sie die Verschiebung ein: "))}\\
\tt{print(caesar(message.lower(), shift))}
}}
\end{document}
